<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Open Science Labs (Publicaciones sobre open science)</title><link>https://opensciencelabs.org/</link><description></description><atom:link href="https://opensciencelabs.org/categories/open-science.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2022 &lt;a href="mailto:opensciencelabs@gmail.com"&gt;Open Science Labs Team&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Mon, 28 Feb 2022 00:14:26 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>10 razones para usar Python en tu proximo proyecto de investigación</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0011-10razonesparausarpython/ciencia-abierta/</link><dc:creator>Rainer Palm</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/blog/0011-10razonesparausarpython/ciencia-abierta/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Estás interesado en integrar un poco de programación en tu rutina cotidiana?, ¿Necesitas aprovechar de la versatilidad y eficiencia que te otorga manejar con fluidez codigo?, ¿O simplemente quieres aprovechar de la utilidad de poder realizar análisis computacional?. Sea cual sea la razón, te podrías estar preguntando por donde empezar. Habiendo tantos lenguajes de programación disponibles, con una cantidad prácticamente infinita de usos, puede serte difícil decidir con cuál empezar a aprender o cuál aportará más a tu trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0011-10razonesparausarpython/ciencia-abierta/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 5 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>open science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0011-10razonesparausarpython/ciencia-abierta/</guid><pubDate>Mon, 08 Apr 2019 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Algunos proyectos de ciencia e inteligencia ciudadana para atender la pandemia del COVID-19</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0030-ciudadanaCOVID19/ciencia-abierta/</link><dc:creator>Yurely Camacho</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/blog/0030-ciudadanaCOVID19/ciencia-abierta/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La enfermedad COVID-19 causada por el coronavirus SARS-CoV-2 actualmente
es una pandemia mundial. Por tal motivo su prevención resulta sumamente
importante, y para esto es indispensable nuestra participación activa
como ciudadanos. El rápido aumento de casos de COVID-19 ha llevado a
personas de distintos lugares a organizarse en proyectos de ciencia e
inteligencia colectiva o ciudadana para enfrentar esta enfermedad.
Puedes consultar más información sobre ciencia ciudadana en nuestro
artículo &lt;em&gt;Qué es ciencia ciudadana&lt;/em&gt; (enlace a artículo
queescienciaciudadana).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0030-ciudadanaCOVID19/ciencia-abierta/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 5 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>citizen science</category><category>covid19</category><category>open science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0030-ciudadanaCOVID19/ciencia-abierta/</guid><pubDate>Mon, 08 Apr 2019 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Aspectos clave en el manejo de equipos de ciencia abierta</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0010-manejodecienciaabierta/ciencia-abierta/</link><dc:creator>Rainer Palm</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/blog/0010-manejodecienciaabierta/ciencia-abierta/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya sea por temas de financiamiento, el uso de tecnologías de comunicación más avanzadas, o la necesidad de realizar proyectos interdisciplinarios, la investigación colaborativa es una práctica bastante frecuente. A pesar de el enfoque historico y el tratamiento en medios de comunicación, hacia descubrimientos individuales, y pese a la presencia de ciertos personajes carismáticos, la realidad hoy en dia es otra: la gran mayoría de los científicos trabajan dentro de grupos donde los involucrados aportan al resultado final gracias a la retroalimentación constante, a pesar de que muchas veces ni siquiera comparten la misma disciplina entre los investigadores involucrados. La eficiencia de la cooperación se hace notar por si sola, y la necesidad de dar resultados rápidos en proyectos cada vez más grandes, requiere de la creación de grupos con flujos de trabajos disciplinados y metodologías ágiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0010-manejodecienciaabierta/ciencia-abierta/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 5 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>open science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0010-manejodecienciaabierta/ciencia-abierta/</guid><pubDate>Mon, 08 Apr 2019 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Cinco cosas que no debes olvidar al trabajar con Markdown</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0014-5Markdown/ciencia-abierta/</link><dc:creator>Yurely Camacho</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/blog/0014-5Markdown/ciencia-abierta/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si eres una persona que escribe constantemente artículos para blogs o informes, utilizando para ello editores de texto convencionales, detente en este momento y pregúntate: ¿Qué pasaría con todo el trabajo que he venido
escribiendo con mi editor de texto si ya no pudiera volver a utilizarlo? ¿Te asusta verdad? y si no es tu caso, imagínate ¿si esto le ocurre a una persona que por años ha estado escribiendo un libro? Para combatir esa incertidumbre, puedes comenzar a escribir en texto plano y darle formato con la ayuda de &lt;strong&gt;Markdown&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0014-5Markdown/ciencia-abierta/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 4 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>open science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0014-5Markdown/ciencia-abierta/</guid><pubDate>Mon, 08 Apr 2019 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Cinco cosas que te ayudarán a gestionar mejor los datos de tus próximos proyectos</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0008-5gestion_datos/ciencia-abierta/</link><dc:creator>Yurely Camacho</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/blog/0008-5gestion_datos/ciencia-abierta/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los datos se consideran, y así debe ser, la materia prima para realizar
distintas actividades como la investigación, la toma de decisiones
basadas en estadísticas, la divulgación de información, la colaboración
entre proyectos y otras. Por tal motivo si estás manejando datos
(independientemente de la cantidad) lo mejor es garantizar una buena gestión de ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0008-5gestion_datos/ciencia-abierta/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 6 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>open science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0008-5gestion_datos/ciencia-abierta/</guid><pubDate>Mon, 08 Apr 2019 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Dataverse y su potencial para proyectos de ciencia abierta</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0044-dataverse/ciencia-abierta/</link><dc:creator>Rainer Palm</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/blog/0044-dataverse/ciencia-abierta/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo largo de un proyecto de investigación suelen experimentarse dificultades en cualquiera de sus fases: desarrollo, su divulgación, promoción, en la publicación de los datos de forma abierta, en su catalogación o en su disposición de forma abierta para ser consultado en cualquier investigación. En cualquiera de estos casos, Dataverse&lt;a href="https://dataverse.org/" title="Dataverse"&gt;1&lt;/a&gt; es una solución que promete no solamente incorporar al flujo de trabajo métodos rápidos para asegurar que los datos cumplan los principios FAIR&lt;a href="https://www.go-fair.org/fair-principles/" title="FAIR"&gt;2&lt;/a&gt;, sino también ofrece un espacio donde alojarlos organizados en conjuntos, agrupando metadatos y codigo clasificados con su propio numero DOI, en repositorios llamados 'Dataversos'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0044-dataverse/ciencia-abierta/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 4 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>open data</category><category>open science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0044-dataverse/ciencia-abierta/</guid><pubDate>Mon, 08 Apr 2019 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Investigación Colaborativa con Git</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0009-investigacion_colaborativa_con_git/ciencia-abierta/</link><dc:creator>Anavelyz Pérez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/blog/0009-investigacion_colaborativa_con_git/ciencia-abierta/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Investigación Colaborativa surge en el momento en el cual varias entidades
que pueden estar especializadas en diferentes áreas, se establecen un mismo
objetivo o proyecto. La finalidad de una investigación bajo este modelo es encontrar soluciones,
descubrir o explicar comportamientos de un fenómeno en particular. Este fenómeno
puede ser del punto de vista económico, social, politico, científico, entre
otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0009-investigacion_colaborativa_con_git/ciencia-abierta/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 4 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>open science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0009-investigacion_colaborativa_con_git/ciencia-abierta/</guid><pubDate>Mon, 08 Apr 2019 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La investigación abierta podría cambiar el futuro de la investigación en ciencias puras. Te contamos por qué.</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0005-investigacion_abierta_ciencias/ciencia-abierta/</link><dc:creator>Anavelyz Pérez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/blog/0005-investigacion_abierta_ciencias/ciencia-abierta/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigación abierta despliega nuevos horizontes en distintos niveles,
económicos, sociales, industriales, politicos e incluso en las ciencias puras.
Esta investigación permite que los resultados de los estudios y de los procesos
sean abiertos, respetando la licencia de conocimiento libre. Además se publican
los datos, procedimientos y otras herramientas de la investigación (cuadernos de
notas, cuadernos de campo, videos de experimentos, datos de encuestas, etc.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0005-investigacion_abierta_ciencias/ciencia-abierta/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 3 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>open science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0005-investigacion_abierta_ciencias/ciencia-abierta/</guid><pubDate>Mon, 08 Apr 2019 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La investigación abierta, el manejo de repositorios y control de versiones</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0022-Investigacion_abierta_rep_vers/ciencia-abierta/</link><dc:creator>Anavelyz Pérez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/blog/0022-Investigacion_abierta_rep_vers/ciencia-abierta/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las investigaciones son esenciales en el avance tecnológico y social porque nos
permiten encontrar respuestas a muchas dudas e hipótesis que surgen diariamente
así como encontrar soluciones a acontecimientos que lo requieran. Por ello, cuando se menciona el término
investigación abierta, se hace alusión a aquella investigación en particular que
toma en cuenta los elementos de ciencia abierta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0022-Investigacion_abierta_rep_vers/ciencia-abierta/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 4 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>open science</category><category>versioning</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0022-Investigacion_abierta_rep_vers/ciencia-abierta/</guid><pubDate>Mon, 08 Apr 2019 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>pyOpenSci: un promotor de la ciencia abierta</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0043-PyOpenSci/ciencia-abierta/</link><dc:creator>Yurely Camacho</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/blog/0043-PyOpenSci/ciencia-abierta/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las distintas disciplinas que abarca la ciencia abierta trabajan de manera
conjunta; tal es el caso del código abierto, la investigación abierta y
reproducible y los datos abiertos. En el presente artículo tratamos
sobre &lt;strong&gt;pyOpenSci&lt;/strong&gt;, un proyecto al servicio de la ciencia, desarrollado bajo el enfoque de estas
disciplinas. Si eres un programador, quieres desarrollar (o estás
desarrollando) algún paquete científico con Python (enlace a artículo
10razonesparausarpython) y que sea aceptado por una gran comunidad de
&lt;em&gt;pythonistas&lt;/em&gt;, entonces aquí encontrarás lo que necesitas saber para lograrlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0043-PyOpenSci/ciencia-abierta/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 5 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>open science</category><category>python</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0043-PyOpenSci/ciencia-abierta/</guid><pubDate>Mon, 08 Apr 2019 05:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>