<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Open Science Labs (Publicaciones de Por Rainer Palm)</title><link>https://opensciencelabs.org/</link><description></description><atom:link href="https://opensciencelabs.org/authors/por-rainer-palm.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2022 &lt;a href="mailto:opensciencelabs@gmail.com"&gt;Open Science Labs Team&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Wed, 17 Aug 2022 01:52:30 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Git de 0 a 100 en diez sencillos pasos</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0002-GitCeroACien/git-de-en-diez-sencillos-pasos/</link><dc:creator>Por Rainer Palm</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/images/blog/git-de-en-diez-sencillos-pasos/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Necesitas aprender &lt;a href="https://git-scm.com/"&gt;Git&lt;/a&gt; para manejar con mayor
eficiencia y control tus projectos y trabajos? Ya sea para desarrollo de
software, creación de páginas web, investigaciones científicas, o para
manejar tus escritos, te podría ser muy útil aprovechar la seguridad que
te da Git para el control de versiones, o la facilidad con la que
permite la investigación colaborativa. Además, podría serte de mucha
ayuda a la hora de buscar empleo en tu área de trabajo, ya que los
proyectos y contribuciones que tengas almacenados en Git te servirán como
parte de tu currículo. Sin embargo, puede parecerte algo intimidante
debido a la gran diversidad de opciones que te proporciona, además del
uso requerido de la línea de comandos en la aplicación Git. Pero si
sigues los 10 pasos que presentamos a continuación, te darás cuenta de
lo sencillo que puede resultar subir y manejar archivos en tu primer
repositorio, crear varias ramas en el mismo y compartir archivos con
colaboradores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0002-GitCeroACien/git-de-en-diez-sencillos-pasos/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 6 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>versioning</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0002-GitCeroACien/git-de-en-diez-sencillos-pasos/</guid><pubDate>Wed, 08 Jan 2020 06:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>