<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Open Science Labs (Publicaciones de Rainer Palm)</title><link>https://opensciencelabs.org/</link><description></description><atom:link href="https://opensciencelabs.org/authors/rainer-palm.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2022 &lt;a href="mailto:opensciencelabs@gmail.com"&gt;Open Science Labs Team&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Wed, 23 Mar 2022 15:03:33 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Que es el Open Science Framework?</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0056-openscienceframework/que-es-el-open-science-framework/</link><dc:creator>Rainer Palm </dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/images/blog/que-es-el-open-science-framework/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Open Science Framework (OSF)&lt;a href="https://osf.io" title="Open Science Framework"&gt;1&lt;/a&gt; es un conjunto de herramientas diseñadas tanto para organizar, facilitar y mantener el proceso de vida de la investigación, como para la captura de los distintos estados que esta toma a lo largo de su realización. Mediante la creación de un "proyecto" (asociado a un DOI) y su respectiva wiki en su sitio web&lt;a href="https://osf.io" title="Open Science Framework"&gt;1&lt;/a&gt;, los usuarios son llevados a un dashboard donde podrán administrar de manera sencilla archivos, componentes ("subproyectos"), metadatos, usuarios, y demás, con su respectivo registro de actividad, que junto a un sistema de control de versiones permiten la eficaz revisión de cualquier error que se presenté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0056-openscienceframework/que-es-el-open-science-framework/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 3 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>open science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0056-openscienceframework/que-es-el-open-science-framework/</guid><pubDate>Mon, 19 Apr 2021 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>5 proyectos de inteligencia artificial que te sorprenderan</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0051-5proyectosdeinteligenciaartificial/ciencia-abierta/</link><dc:creator>Rainer Palm</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/images/blog/proyectos-de-inteligencia-artificial-que-te-sorprenderan/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- 
&lt;p align="center"&gt;
    &lt;img
     alt="An illustration of a curled up piece of paper with recipe contents on it. The items listed on it are the ones mentioned previously."
     src="/images/2022/02/header.png" /&gt;
    &lt;br /&gt;
    &lt;i&gt;Cute representation of a package recipe&lt;/i&gt;
&lt;/p&gt; --&gt;

&lt;p&gt;Una de las areas de investigación mas prometedoras de la ultima decada es sín duda la inteligencia artificial. No solamente reune una increible cantidad de regiones del conocimiento que, superficialmente, son demasiado dispares (tales como la filosofía de la mente, la psicología, la biología, la robotíca, la lógica pura, entre muchas otras), sino que también los resultados de sus publicaciones se vuelven relevantes de forma retroactiva para las areas de la ciencia de cuya historia se nutre. El estudio y la utilización de las redes neuronales y el aprendizaje automático (o machine learning) ha demostrado ser increiblemente utíl no solamente a la hora de realizar investigaciones regulares con estas tecnícas, sino también para crear nuevas herramientas de simulación y experimentación, tanto para uso científico como el particular o comercial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0051-5proyectosdeinteligenciaartificial/ciencia-abierta/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 5 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>artificial intelligence</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0051-5proyectosdeinteligenciaartificial/ciencia-abierta/</guid><pubDate>Mon, 08 Feb 2021 06:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Dataverse y su potencial para proyectos de ciencia abierta</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0044-dataverse/dataverse-y-su-potencial-para-proyectos-de-ciencia-abierta/</link><dc:creator>Rainer Palm</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/images/blog/dataverse-y-su-potencial-para-proyectos-de-ciencia-abierta/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo largo de un proyecto de investigación suelen experimentarse dificultades en cualquiera de sus fases: desarrollo, su divulgación, promoción, en la publicación de los datos de forma abierta, en su catalogación o en su disposición de forma abierta para ser consultado en cualquier investigación. En cualquiera de estos casos, Dataverse&lt;a href="https://dataverse.org/" title="Dataverse"&gt;1&lt;/a&gt; es una solución que promete no solamente incorporar al flujo de trabajo métodos rápidos para asegurar que los datos cumplan los principios FAIR&lt;a href="https://www.go-fair.org/fair-principles/" title="FAIR"&gt;2&lt;/a&gt;, sino también ofrece un espacio donde alojarlos organizados en conjuntos, agrupando metadatos y codigo clasificados con su propio numero DOI, en repositorios llamados 'Dataversos'.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0044-dataverse/dataverse-y-su-potencial-para-proyectos-de-ciencia-abierta/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 4 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>open data</category><category>open science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0044-dataverse/dataverse-y-su-potencial-para-proyectos-de-ciencia-abierta/</guid><pubDate>Sat, 08 Aug 2020 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Te enseñamos 4 lugares para aprender los fundamentos de la ciencia abierta</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0040-4lugarescienciaabierta/te-ensenamos-lugares-para-aprender-los-fundamentos-de-la-ciencia-abierta/</link><dc:creator>Rainer Palm</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/images/blog/te-ensenamos-lugares-para-aprender-los-fundamentos-de-la-ciencia-abierta/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es realmente la ciencia abierta? A pesar de que parece una idea simple, su implementación puede concurrir en todo tipo de preguntas y problemas posteriores sin una definición clara de los permisos de uso sobre resultados o metodologías, concedidos tanto a los investigadores como a los lectores y posteriores usuarios de la investigación, y de qué es lo que se busca lograr con este tipo de práctica de investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0040-4lugarescienciaabierta/te-ensenamos-lugares-para-aprender-los-fundamentos-de-la-ciencia-abierta/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 4 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>open science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0040-4lugarescienciaabierta/te-ensenamos-lugares-para-aprender-los-fundamentos-de-la-ciencia-abierta/</guid><pubDate>Mon, 22 Jun 2020 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Si has pensado en cómo automatizar la construcción de citas en tu proyecto, te contamos cómo hacerlo posible.</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0035-automatizaciondecitasyreferencias/si-pensado-en-como-automatizar-la-construccion-de-citas-en-tu-proyecto-te-contamos-como-hacerlo-posible/</link><dc:creator>Rainer Palm</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/images/blog/si-pensado-en-como-automatizar-la-construccion-de-citas-en-tu-proyecto-te-contamos-como-hacerlo-posible/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el proceso de escritura de un artículo científico, o documentación de un proyecto, siempre se busca optimizar el uso del tiempo dedicado a la transcripción y elaboración de los documentos y presentaciones del trabajo, así como en tareas como la elaboración de citas y referencias para artículos entre otros. Aunque el uso de herramientas de procesamiento de texto facilita bastante la tarea de compartir y escribir el trabajo, aun así se suele tener que configurar manualmente cosas tales como indices, código insertado dentro del texto, formulas matemáticas… y citas. Esto se complica un poco más pues, dependiendo de la forma en la que estés publicando tu artículo, todas estas tareas pueden tener formatos muy distintos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0035-automatizaciondecitasyreferencias/si-pensado-en-como-automatizar-la-construccion-de-citas-en-tu-proyecto-te-contamos-como-hacerlo-posible/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 4 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>citation</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0035-automatizaciondecitasyreferencias/si-pensado-en-como-automatizar-la-construccion-de-citas-en-tu-proyecto-te-contamos-como-hacerlo-posible/</guid><pubDate>Sat, 16 May 2020 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Te hablamos de las licencias mas utilizadas en proyectos de ciencia abierta</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0033-licenciascienciaabierta/te-hablamos-de-las-licencias-mas-utilizadas-en-proyectos-de-ciencia-abierta/</link><dc:creator>Rainer Palm</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/images/blog/te-hablamos-de-las-licencias-mas-utilizadas-en-proyectos-de-te-hablamos-de-las-licencias-mas-utilizadas-en-proyectos-de-ciencia-abierta/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo proteger tus proyectos, tu código y tu labor si dejas que cualquiera con acceso a Internet la acceda y utilice tal como desee? En GitHub están alojados millones de proyectos cuyo código es reutilizado de cualquier manera y en proyectos de cualquier tipo, sin que el programador pueda controlarlo. ¿Cómo podría un desarrollador promedio resguardarse de un posible abuso, para tomar medidas de seguridad, o para evitar que otro se beneficie de su labor sin saberlo? Es aquí donde, en el desarrollo de software, entran las licencias de software, y es aquí donde, por múltiples razones (transparencia, reproductibilidad, libertad de acceso, mayor eficacia durante el desarrollo, entre otras), nos interesan sobre todo aquellas licencias de código abierto, ya que hacen posible el desarrollo de muchas prácticas de la ciencia abierta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0033-licenciascienciaabierta/te-hablamos-de-las-licencias-mas-utilizadas-en-proyectos-de-ciencia-abierta/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 4 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>license</category><category>open science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0033-licenciascienciaabierta/te-hablamos-de-las-licencias-mas-utilizadas-en-proyectos-de-ciencia-abierta/</guid><pubDate>Wed, 06 May 2020 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Te hablamos del uso de dashboards para visualización de datos de tu próximo proyecto</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0027-dashboards-visualizacion-datos/te-hablamos-del-uso-de-dashboards-para-visualizacion-de-datos-de-tu-proximo-proyecto/</link><dc:creator>Rainer Palm</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/images/blog/te-hablamos-del-uso-de-dashboards-para-visualizacion-de-datos-de-tu-proximo-proyecto/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas veces ocurre que, a pesar de que te has tomado el tiempo para analizar y modelar un problema, escribir código, depurarlo y asegurarte de que todo funcione bien, necesitas simplificar y compartimentar los datos y la salida de tu programa para que puedas presentar tu trabajo y que este sea entendido, usualmente mediante un informe y/o una visualización de lo realizado. Las herramientas comúnmente usadas para este propósito tienen varias dificultades: suelen ser estáticas (tal como las diapositivas o los informes escritos), ser diseñadas en mente solo para gente con conocimiento técnico, o permitir solo el uso de ciertos lenguajes de programación o librerías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0027-dashboards-visualizacion-datos/te-hablamos-del-uso-de-dashboards-para-visualizacion-de-datos-de-tu-proximo-proyecto/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 4 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>open science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0027-dashboards-visualizacion-datos/te-hablamos-del-uso-de-dashboards-para-visualizacion-de-datos-de-tu-proximo-proyecto/</guid><pubDate>Wed, 11 Mar 2020 05:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Cómo presentar tu código como un artículo científico?</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0025-comopresentartucodigo/como-presentar-tu-codigo-como-un-articulo-cientifico/</link><dc:creator>Rainer Palm</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/images/blog/como-presentar-tu-codigo-como-un-articulo-cientifico/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos científicos emplean la creación de software cuando desarollan sus investigaciones, usando herramientas tales como scripts y simulaciones, personalizadas y adaptadas a sus necesidades. En los casos en que no es así, igual la mayoría termina empleando analísis computacional de alguna manera, con software prediseñado para graficar, realizar calculos elementales, visualizar estadísticas o datos que luego se mostrarán dentro de la presentación de su investigación. Sea como sea, lo cierto es que cada vez el rol del desarrolador y el del científico estan más relacionados, exigiendo que estas dos disciplinas se vinculen de forma más estrecha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0025-comopresentartucodigo/como-presentar-tu-codigo-como-un-articulo-cientifico/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 4 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0025-comopresentartucodigo/como-presentar-tu-codigo-como-un-articulo-cientifico/</guid><pubDate>Wed, 04 Mar 2020 06:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Si ya usas código abierto, te contamos como puedes sacarle mayor provecho a tu documentación (para tus artículos y publicaciones)</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0023-documentacioncodigoabierto/si-ya-usas-codigo-abierto-te-contamos-como-puedes-sacarle-mayor-provecho-tu-documentacion-para-tus-articulos-y-publicaciones/</link><dc:creator>Rainer Palm</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/images/blog/si-ya-usas-codigo-abierto-te-contamos-como-puedes-sacarle-mayor-provecho-tu-documentacion-para-tus-articulos-y-publicaciones/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con mucha frecuencia, los proyectos de codigo abierto suelen prestar poca atención al tema de documentación. De hecho, es tan común que la encuesta Open Source Survey&lt;a href="https://opensourcesurvey.org/2017/" title="Open Source Survey"&gt;1&lt;/a&gt; (realizada por Github, involucrando tanto académicos, como a trabajadores en la industria de computación, como colaboradores independientes) reportó que al menos 93% de los encuestados, creían que la documentación incompleta o sin actualizar era uno de los problemas mas agravantes dentro de la esfera del software libre. En la misma encuesta, 60% de los participantes admitían también contribuir a la documentación de sus proyectos con muy poca frecuencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0023-documentacioncodigoabierto/si-ya-usas-codigo-abierto-te-contamos-como-puedes-sacarle-mayor-provecho-tu-documentacion-para-tus-articulos-y-publicaciones/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 4 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>documentation</category><category>open source</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0023-documentacioncodigoabierto/si-ya-usas-codigo-abierto-te-contamos-como-puedes-sacarle-mayor-provecho-tu-documentacion-para-tus-articulos-y-publicaciones/</guid><pubDate>Mon, 17 Feb 2020 06:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Tres proyectos de ciencia ciudadana que te sorprenderán</title><link>https://opensciencelabs.org/blog/0019-tres_proyectos_ciencia_ciudadana/tres-proyectos-de-ciencia-ciudadana-que-te-sorprenderan/</link><dc:creator>Rainer Palm</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;img alt="header" src="https://opensciencelabs.org/images/blog/tres-proyectos-de-ciencia-ciudadana-que-te-sorprenderan/header.png"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguna vez has querido saber como es realmente participar en una investigación científica, sin necesariamente tener el entrenamiento o la educación del area? Descubrir nuevas especies, identíficar cuerpos celestes, quizás simplemente hacer trabajo de campo en las fronteras de tu propia ciudad, catalogando los animales y plantas que coexisten en tu habitat local. Mediante proyectos y aplicaciones de ciencia ciudadana, esto es una posibilidad, y ya hay una diversidad de personas cotidianas que la han aprovechado, indirectamente volviendose científicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://opensciencelabs.org/blog/0019-tres_proyectos_ciencia_ciudadana/tres-proyectos-de-ciencia-ciudadana-que-te-sorprenderan/"&gt;Leer más…&lt;/a&gt; (quedan 5 minutos de lectura)&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>citizen science</category><guid>https://opensciencelabs.org/blog/0019-tres_proyectos_ciencia_ciudadana/tres-proyectos-de-ciencia-ciudadana-que-te-sorprenderan/</guid><pubDate>Wed, 12 Feb 2020 06:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>